碳交易採自願減量制 環署：韓、澳都有類似做法
2023-04-20
https://udn.com/news/story/7251/7112532
世界地球日前夕好消息，台灣將成立碳交易所，環保署官員今（20）日表示，初步規劃採取「自願減量」額度交易，創造國內減碳誘因，南韓、澳洲都有類似機制。至於如何在我國碳交易所買賣國外碳權，認證及交易細節則由證交所研究中。 官員表示，打造「減碳有價」環境，環保署雙軌並進，針對製造業排碳大戶徵收碳費，提出自主減量計畫可享優惠費率；而對於非屬碳費課徵範圍的製造業及一般服務業、農業等，則設計自願減量額度碳交易，由環保署、證交所分別就減碳專業、監管實務分工，規劃成立碳交易所。 所謂自願減量碳交易，是指企業可提出自願減量專案，經環保署核定後，據此執行減量措施，可得到減量額度，也就是俗稱的「碳權」，即可釋出到碳交易所進行交易，成為供給方。 至於碳權主要需求方，例如環評要求大型開發案需承諾一定程度增量抵換，或企業受供應鏈要求有減碳需求，都可在碳交易所購買碳權。 官員表示，世界各國碳交易模式大致分為三種。除前述自願減量額度交易，在南韓、澳洲都有類似機制外，第二種是實施「總量管制」，政府針對各行業訂定不同排碳上限，排碳超過上限即須購買碳權來抵換，低於上限則可釋出碳權到市場，在歐盟、南韓、中國大陸等20多國皆有實施。 官員表示，由於台灣排放源集中，且市場相對較小，目前不考慮實施總量管制。 第三種也有像新加坡CIX全球碳權交易平台，提供跨國公司自由交易大規模碳權，且經VCS、The Golden Standard等第三方認證。國內記憶體大廠華邦電（2344）就已加入CIX，得標來自巴基斯坦紅樹林保育專案碳權。 未來台灣碳交易所是否也能比照CIX？官員表示，證交所正在研究中。 環保 減碳 證交所